\lecture{1}{drp 15 February 12:40}{Вводная}

\begin{опр}[Случайный процесс]
  $\xi(t)$, $t$ -- время, $t \geq 0$, $\xi(t_{0})$ -- случайная величина, $t_{0}$ -- фиксированный момент времени.
\end{опр}

``Введение в теорию случайных процессов'' Гихман, Скороход.

Дискретность предполагает изучение процесса в фиксированный момент времени. И наоборот, время может быть непрерывно, а величины -- дискретна.

\section{Временные ряды}

Эконометрика -- наука, устанавливающая функциональные зависимости.

\begin{опр}[Исходная информация]
	Наблюдения в последовательные моменты времени:
  \begin{gather*}
    X_1, X_2, \dots , X_{n} \\
    X_{i} = X(t_{i}), \; t_{i} \in \{1, 2, 3, \dots , n\} \\
    X(t) \text{ -- процесс}
  \end{gather*}
\end{опр}

Диаграмма -- ломанный график, который отображает зависимость случайной величины от времени (ось $x$ -- время, ось $y$ -- случайная величины)

\[
X(t) = f(t) + \epsilon_{t}
,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$f(t)$} тренд (по сути -- функция регрессии);
  \item{$\epsilon_{t}$} ошибка тренда.
\end{eqexpl}

Если тренд линейно зависит от неизвестных параметров, то их оценки находятся по методу наименьших квадратов; для них справедлива теорема Гаусса-Маркова.

\begin{пример}
  \nl
	$f(t) = a_0+a_1t+a_2t^{2}+\dots a_{m}t^{m}$ -- полиномиальный тренд степени $m$.

  $\overline{f}(t) = \hat{a}_0+\hat{a}_1t+\hat{a}_2t^{2}+\dots \hat{a}_{m}t^{m}$ -- оценка.

  Аргументы $(t_1, \dots , t_{n})$, а значения $(x_{1}, \dots, x_{n})$.

  \begin{gather*}
    X_{i} = f(t_{i}) + \epsilon_{i} \\
    R^{2} = 1 - \dfrac{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\epsilon_{i}^{2}}{D_{\text{В}}(X)}
  \end{gather*}
\end{пример}

\begin{опр}[Стационарный процесс]
	Если тренд представляет собой прямую, то процесс будет называться стационарным.
\begin{gather*}
	f(t_{i}) = \hat{a}_{0} + \hat{a}_{1}t_{i} \\
  \text{Если $a_i$ незначим, тогда } f(t_{i})=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}
\end{gather*}
\end{опр}

\section{Автокорреляционная функция (АКФ) уровней временного ряда и её связь с трендами}

В конце 20 века бурное развитие произшло в стохастической финансовой математике. (Ширяев) Эффективный финансовый рынок характерезуется следующим: лучшая цена завтра -- это сегодняшняя цена.

\begin{опр}[АКФ 1-го порядка]
	Корреляция данных $(x_1, \dots, x_{n-1})$ и $(x_{2}, \dots, x_{n})$, т.е имееются пары $(x_1, x_2), \dots , (x_{n-1}, x_{n})$. Полученный коэффициент корреляции обозначим $r(1)$.
\end{опр}

\begin{опр}[АКФ 2-го порядка]
	Корреляция данных $(x_1, \dots, x_{n-2})$ и $(x_{3}, \dots, x_{n})$, т.е имееются пары $(x_1, x_3), \dots , (x_{n-2}, x_{n})$. Полученный коэффициент корреляции обозначим $r(2)$.
\end{опр}
...
\begin{опр}[АКФ m-го порядка]
	Корреляция данных $(x_1, \dots, x_{n-m})$ и $(x_{m+1}, \dots, x_{n})$, т.е имееются пары $(x_1, x_{m+1}), \dots , (x_{n-m}, x_{n})$. Полученный коэффициент корреляции обозначим $r(m)$.
\end{опр}

Таблица АКФ:
\begin{gather*}
	\begin{array}{c|c|c|c|c}
    k & 1 & 2 & \dots & k_{0} \\
    \hline
    r(k) & r(1) & r(2) & \dots & r(k_{0})
  \end{array}
\end{gather*}

Знак коэффициента АК ни на что не влияет ($-1 \leq r(k) \leq 1$).

\textbf{Случай 1}. Все коэффициенты АК достаточно велики одного знака (как правило с ростом $k$ уменьшаются по модулю, но не до малых значений). Это указывает на тренд с четкой динамикой на возрастание или убывание (видно по диаграмме и по знаку коэффициента $r(x, t)$).

\begin{зам}
  Предсказание по тренду является достаточно грубым.
\end{зам}

\textbf{Случай 2}. С ростом $k$ знак коэффициентов АК не меняется, но модуль значений резко убывает к малым. Это означает, что тренд представляет собой тренд с динамикой со стабилизацией.
\begin{зам}
	На малых значениях возможна смена знака.
\end{зам}
\begin{пример}
\begin{gather*}
	\begin{array}{c|c|c|c|c}
    k & 1 & 2 & \dots & 11 \\
    \hline
    r(k) & 0.72 & 0.68 & \dots & 0.05
  \end{array}
\end{gather*}
\end{пример}

\textbf{Случай 3}. Коэффициенты АК (первый и последний) принимают достаточно большие значения, меня знак.
\begin{пример}
\begin{gather*}
	\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
    k & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
    \hline
    r(k) & 0.72 & 0.68 & 0.3 & -0.2 & -0,4
  \end{array}
\end{gather*}
\end{пример}

\textbf{Случай 4}. Все коэффициенты АК не являются значительными и их знак не имеет значение. Это указывает на стационарность процесса.


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
